%!TEX root = tuybook.tex
\year{Туймаада--2006}

    \selectlanguage{russian}

    \problems

    \problem{$N$-значные числа}
        Рассмотрим последовательность из 8-ми знаков: 10001011. Если эту последовательность записать по кругу, то в~ней встречаются все возможные 3-разрядные двоичные числа: 100, 000, 001, 010, 101, 011, 111, 110. Кроме того, эта последовательность лексикографически предшествует всем другим, обладающим тем~же свойством, у которых цифра старшего разряда равна 1. По заданному количеству разрядов $n$ построить такую последовательность и~вывести десятичное число $k$, двоичным представлением которого является эта последовательность.

        \Input
        В~первой строке записано натуральное число $n$ ($1 \leq n \leq 10$).

        \Output
        Число $k$.

        \Examples
        \begin{example}
        \exmp{1}{2}%
        \exmp{2}{9}%
        \exmp{3}{139}%
        \end{example}

    \problem{Подпоследовательности (С.\,Г.~Волчёнков)}
        Даны две последовательности символов, состоящие из заглавных латинских букв. Требуется найти третью последовательность букв, в~которую каждая из данных входит в~качестве подпоследовательности. Найденная последовательность должна иметь наименьшую возможную длину и~быть самой первой из возможных в~лексикографическом порядке.

        \Input
        В~первой строке задана первая последовательность символов, во второй~--- вторая последовательность. Длины исходных последовательностей не~превосходят 200.

        \Output
        В~первой строке выходного файла вывести построенную последовательность.

        \Examples
        \begin{example}
        \exmp{NCBDAF
        KCHFKD}{KNCBDAHFKD}%
        \end{example}

    \problem{Водопад}
        На плоскости заданы $N$ различных точек с~действительными координатами $x_{i},y_{i}$, где $x_{1} \le x_{2} \le x_{3} \le \ldots \le x_{n}$, последовательно соединенные отрезками. Никакие три соседние точки не~лежат на одной прямой. По линии $x=a$ падает вода и~заполняет вогнутые вниз участки, мгновенно распространяясь по линейным участкам. Если вода попадает на горизонтальный отрезок или на вершину ломаной, она стекает по двум направлениям с~одинаковым расходом. Если вода достигает края ломаной, она стекает вниз. Как только вода достигает заданной точки $(x_{0},y_{0})$, она прекращает литься. Определить объем воды, оставшийся в~вогнутых вниз участках в~момент достижения водой заданной точки.

        \Input
        Входной файл в~первой строке содержит числа $N$ ($1 \le N \le 1000$), $a$, $x_{0}$, $y_{0}$, а~во~второй строке~--- $N$ пар чисел $x_{i},y_{i}$, $i=1,\ldots,n$. Все координаты не превосходят по модулю $32000$.

        \Output
        Вывести объем воды с~точностью $10^{-3}$. Если вода не~может достичь точки ($x_{0},y_{0})$, напечатать $-1$, а если точка ($x_{0},y_{0})$ окажется на пути течения воды, напечатать 0.

        \Examples
        \begin{center}
        \begin{examplewide}
        \exmp{9 9 2 1
        0 2 2 0 4 2 5 1 7 1 7 3 9 5 11 3 12 4}{4.5}%
        \end{examplewide}
        
        \begin{examplewide}
        \exmp{9 9 3 1
        0 2 2 0 4 2 5 1 7 1 7 3 9 5 11 3 12 4}{0}%
        \end{examplewide}

        \begin{examplewide}
        \exmp{9 9 -1 1
        0 2 2 0 4 2 5 1 7 1 7 3 9 5 11 3 12 4}{-1}%
        \end{examplewide}
        \end{center}
        
        \begin{center}
        \small
        \begin{tabular}{cc}
        \includegraphics{2006-1.eps} & 
        \includegraphics{2006-2.eps} \\
        Рис. 1 & 
        Рис. 2
        \end{tabular}
        \end{center}

    \problem{Картинная галерея (Ю.\,С.~Антонов)}
        $N$ комнат картинной галереи ($N \le 40$) расположены в~один ряд и~соединены дверьми так, что из одной крайней комнаты можно попасть в~другую, пройдя через все комнаты. Кроме того, все комнаты имеют выход в~центральный холл. В~любую комнату галереи можно попасть либо через центральный холл, либо через соседние комнаты. Плата за прохождение каждой комнаты зависит от ценности находящихся в~ней картин. За каждое появление в~центральном холле взимается $M$ долларов. Войти в~картинную галерею и~выйти из нее можно только через центральный холл. Найти максимальное количество комнат, которые можно посетить, имея с~собой $S$ долларов.
                
        \Input
        В~первой строке входного файла заданы целые числа $N$, $M$ и~$S$ ($1 \le N \le 40$, $0 \le M \le 1000$, $0 \le S \le 42000 $). Во второй строке заданы $N$ чисел $a_{1}$,  $a_{2}$, \ldots, $a_{N}$ ($0 \le a_{i} \le 1000$), $a_{i}$~--- плата за прохождение $i$-ой комнаты.
        
        \Output
        В~выходной файл помещается число $k$~--- максимальное количество комнат, которые можно посетить, имея $S$ долларов.

        \Examples
        \begin{example}
        \exmp{7 2 68
        13 34 18 19 36 11 18}{4}%
        \exmp{10 30 85
        9 11 6 4 6 11 8 9 4 2}{4}%
        \end{example}

    \problem{Многоугольники}
        На плоскости задано $N$ многоугольников, образующих $k$ ($k\le 10$) множеств, для которых выполняются следующие условия:
        \begin{itemize}[nolistsep]
        \item никакие два многоугольника из разных множеств не~имеют общих точек;
        \item любые два многоугольника из одного множества вложены один в~другой и~их границы не~имеют общих точек.
        \end{itemize}
        Напишите программу, которая разделяет заданные многоугольники на $k$ множеств с~такими свойствами. Множество образуется из номеров многоугольников.

        \Input
        Первая строка входного файла содержит целое число $N$~--- количество многоугольников, 3~$\le $~$N$~$\le $~100. Следующие $N$ строк файла описывают $N$~многоугольников. ($i+1$)--ая строка файла описывает $i$--й многоугольник: первое число $M_{i}$~--- количество вершин многоугольника, 3~$\le $~$M_{i}$~$\le $~60; последующие $M_{i}$ пар чисел~--- координаты вершин многоугольника в~порядке его обхода по часовой стрелке. Координаты вершин~--- целые числа, принадлежащие диапазону $-30000\ldots30000$.

        \Output
        Выходной файл содержит в~первой строке количество множеств $k$, в~следующих $k$ строках~--- элементы полученных множеств. Номера многоугольников печатаются в~порядке вложенности, первым печатается номер многоугольника, содержащего все остальные. Множества печатаются в~произвольном порядке.

        \Examples
        \begin{center}
        \begin{examplewide}
        \exmp{6
        3 8 2 10 4 10 2
        7 8 8 9 10 11 10 12 9 11 8 12 7 9 7
        5 1 4 1 5 3 6 4 6 5 4
        3 9 8 10 9 10 8
        5 7 8 9 11 13 11 13 7 8 5
        7 0 3 0 6 2 6 2 8 3 8 6 5 5 3}{3
        6 3
        1
        5 2 4}%
        \end{examplewide}
        \end{center}

    \problem{Чемпионат по футболу}
        Перед очередным чемпионатом по футболу в~государстве Анчурия специалисты долго спорили, сколько очков давать за победу: два или три. В~конце концов, решили отложить решение до конца чемпионата. В~правила записали, что за ничью команда получает $1$ очко, за поражение $0$ очков, а за победу $X$ очков, где $X$~--- число, большее $1$, которое будет определено компетентными судьями после окончания чемпионата. После того, как все $N$ команд сыграли друг с~другом по одной игре, судьи обнаружили, что в~зависимости от значения $X$ чемпионом могут стать различные команды. Напишите программу, которая по результатам чемпионата определяет, при каких $X$ чемпионом может оказаться та или иная команда.
        
        \Input
        В~первой строке входного файла задано целое число $N$~--- количество команд ($N \le 1000$), далее идут $N$ строк таблицы $N \times N$. Каждая строка содержит информацию об играх одной команды. Так на $j$-ом месте $i$-ой строки стоит $0$, если $i$-ая команда проиграла $j$-ой, $1$, если была ничья, и~$X$, если выиграла. На $i$-ом месте $i$-ой строки всегда стоит $0$. Символы в~строках идут подряд без разделения.
        
        \Output
        В~первой строке выходного файла напечатаны $N$ чисел, разделенных пробелами. $i$-е число означает, сколько очков надо давать за победу, чтобы единоличным чемпионом стала $i$-я команда. Если таких чисел более одного, вывести одно из возможных с~точностью до пятого знака после запятой. Если такого числа нет, то должна выводиться $-1$.

        \Examples
        \begin{example}
        \exmp{4
        00XX
        X011
        010X
        0100}{3 1.5 -1 -1}%
        \end{example}

    \solutions

    \problem{$N$-значные числа}
        Первые $n$ знаков выберем равными $1$. Далее приписываем справа ноль до тех пор, пока получающиеся при этом новые $n$-значные числа встречаются впервые. Единицу приписываем лишь в~том случае, когда приписывание нуля приводит к~уже встречавшемуся числу. Приписывание заканчиваем, когда получим все возможные $n$-значные числа. В~итоге получим последовательность из $0$ и~$1$ длины $2^{n}+n-1$. Теперь, если из этой последовательности вычеркнуть первые $n-1$ единиц, то получим требуемую последовательность.

    \problem{Подпоследовательности}
        Алгоритм решения таков.

        Находим наибольшую возможную общую часть двух исходных последовательностей. Например, алгоритмом Нидльмана\,--\,Вунша.

        Этот алгоритм происходит из молекулярной биологии. Молекулы ДНК содержат генетическую информацию. Моделью ДНК можно считать длинное слово из четырех букв (А, Г, Ц, Т). Даны два слова (длины $M$ и~$N$), состоящие из букв А, Г, Ц, Т. Найти подпоследовательность наибольшей длины, входящую в~то и~другое слово.

        Пусть есть слова ГЦАТАГГТЦ и~АГЦААТГГТ. Схема решения иллюстрируется следующим рисунком. 
        \begin{center}
            \includegraphics{2003-2.pdf}
        \end{center}

        На рисунке закрашены клетки, находящиеся на пересечении строки и~столбца с~одинаковыми буквами. Принцип заполнения таблицы $W$ следующий: элемент $W[i, j]$ равен наибольшему из чисел $W[i-1, j]$, $W[i, j-1]$, а если клетка закрашена, то и~$W[i-1, j-1]+1$. Формирование первой строки и~первого столбца выполняется до заполнения таблицы и~осуществляется так: единицей отмечается первое совпадение, затем эта единица автоматически заносится во все оставшиеся клетки. Например, $W[3, 1]$~--- первое совпадение в~столбце, затем эта единица идет по первому столбцу.

        Подпоследовательность формируется при обратном просмотре заполненной таблицы от клетки, помеченной максимальным значением. Путь~--- это клетки с~метками, отличающимися на единицу, буквы выписываются из закрашенных клеток. Последовательность этих букв~--- ответ задачи. Для нашего примера две подпоследовательности: ГЦААГГТ и~ГЦАТГГТ.

        Берем эту часть в~качестве основы результата. Остальные буквы вставляем внутрь основы. При этом достигается минимальность длины. Если возможных вариантов общей части несколько, то минимальной в~лексикографическом порядке будет та, у которой при вставке сначала идут более ранние по алфавиту буквы.

    \problem{Водопад}
        Вода не достигнет заданной точки $P$, если она лежит ниже ломаной, или прямая $x=a$ не пересекает ломаную. Вода поднимается до точки $P$ в~следующих случаях:
        \begin{enumerate}[nolistsep]
        \item Вода падает строго левее $P$ ($a < x_0)$:
            \begin{enumerate}[nolistsep]
                \item Если $\max(y_0, y_i | x_i$ лежит между $x_0$ и~$a) \le \max(y_j | x_j$ лежит левее $a)$, и~$\max(y_j | x_j$ лежит правее $x_0) \ge y_0$, и~$P$ не~лежит на ломаной.
                \item Если $\max(y_0, y_i | x_i$ лежит между $x_0$ и~$a) \le \max(y_j | x_j$ лежит левее $a)$, и~$P$ лежит на отрезке ломаной $(x_k < x_0 \le x_{k+1})$ и~$y_k < y_{k+1}$.
            \end{enumerate}
            \item Вода падает строго правее $P$ ($a > x_0)$:
            \begin{enumerate}[nolistsep]
                \item Если $\max(y_0$, $y_i | x_i$ лежит между $x_0$ и~$a) \le \max(y_j | x_j$ лежит правее $a)$, и~$\max(y_j | x_j$ лежит левее $x_0) \ge y_0$ и~$P$ не~лежит на ломаной.
                \item Если $\max(y_0, y_i | x_i$ лежит между $x_0$ и~$a) \le \max(y_j | x_j$ лежит правее $a)$, и~$P$ лежит на отрезке ломаной ($x_k \le x_0 < x_{k+1})$ и~$y_k > y_{k+1}$.
            \end{enumerate}
        \end{enumerate}

        Точка $P$ окажется на пути течения воды в~четырех случаях:
        \begin{enumerate}[nolistsep]
        \item Если $P$ лежит выше ломаной: струя воды падает на $P$ ($x_0=a$).
        \item Если $P$ лежит на ломаной:
            \begin{enumerate}[nolistsep]
                \item Пусть вода падает строго левее $P$ ($a < x_0)$. Если $\max\{y_i | x_i$ лежит между $x_0$ и~$a\} \le  \max\{y_j | x_j$ лежит левее $a\}$ и~точка лежит на отрезке ломаной ($x_k < x_0 \le x_{k+1})$ и~$y_k \ge y_{k+1}$.
                \item Пусть вода падает строго правее $P$ ($x_0 < a)$. Если $\max\{y_i | x_i$ лежит между $x_0$ и~$a\} \le \max\{y_j | x_j$ лежит правее $a\}$ и~точка лежит на отрезке ломаной ($x_k \le x_0 < x_{k+1})$ и~$y_k \le y_{k+1}$.
            \end{enumerate}
        \item Если $P$ лежит ниже ломаной:
             \begin{enumerate}[nolistsep]
                \item Если $x_0 = x_1$, $y_0 < y_1$, $\max\{y_i | x_i$ лежит между $x_0$ и $a\} \le \max\{y_j | x_j$ лежит правее $a$\}.
                \item Если $x_0 = x_n$, $y_0 < y_n$, $\max\{y_i | x_i$ лежит между $x_0$ и $a\} \le \max\{y_j | x_j$ лежит левее $a$\}.
            \end{enumerate}
        \end{enumerate}

        В~остальных случаях вода не~достигает $P$.

    \problem{Картинная галерея}
        Строится граф. Узлами графа являются комнаты, соединенные ребрами в~линию. Центральный холл представляется в~виде двух узлов, которые связаны со всеми остальными узлами, однако друг c другом связи не~имеют. Начальной точкой обхода узлов является один из двух центральных узлов. Для построения траекторий обхода применяется просмотр графа в~глубину. Фиксируется максимально допустимое число комнат при прохождении графа. При этом прохождение центральных узлов не~учитывается в~числе комнат. Подсчитывается сумма стоимостей пройденных комнат, включая стоимость прохождения центральных узлов. Находится путь с~минимальной стоимостью. Цена минимального пути сравнивается с~имеющейся суммой денег. Если сумма денег больше, увеличиваем максимально допустимое число комнат, а если меньше, печатаем количество пройденных комнат.

    \problem{Многоугольники}
        Перебираем многоугольники в~порядке убывания площади. При этом запоминаем наименьший многоугольник каждого множества (вначале множеств нет). Если очередной многоугольник $P$ вложен в~наименьший многоугольник одного из множеств, то относим $P$ к~этому множеству, в~противном случае заводим новое множество и~относим к~нему $P$.

    \problem{Чемпионат по футболу }
        Для каждой из $N$ команд сумма очков имеет вид $k_i X + l_i$, где $k_i$~--- количество выигрышей $i$-й команды, а $l_i$~--- количество ничьих. Чтобы выяснить X, при котором чемпионат выигрывает $i$-я команда, решаем $n-1$ неравенств, то есть получается система $n$ неравенств, где $n$-е неравенство есть $X > 1$, а остальные имеют вид: $k_i X + l_i > k_j X + l_j$, где $j \ne i, j = 1, \ldots, N$.
